%@Auteur: François Meria\par
Le nombre de kilomètres parcourus par une voiture varie
proportionnellement à la quantité d'essence consommée. Les données
de cette situation sont reportées dans le graphique ci-dessous.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
    \item À l'aide du graphique, déterminer la quantité d'essence
    utile pour parcourir 500~km.
    \item En calculant une quatrième proportionnelle, déterminer
    la quantité d'essence utile pour parcourir 100~km.
    \item Déterminer graphiquement la distance approximative parcourue avec 20
    litres d'essence, puis la distance approximative parcourue
    avec 10 litres d'essence.
    \item Déterminer graphiquement la quantité d'essence utile
    pour parcourir 300~km ; puis 450~km.
\end{enumerate}

\begin{center}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture*}(-1,-1)(9,7)
    \psgrid[subgriddiv=1,gridlabels=0,griddots=10](0,0)(9,7)
    \psaxes[linewidth=1.0pt,labels=none]{->}(0,0)(0,0)(9,7)
    \newcounter{cpt}
    \multido{\i=1+1}{6}{\put(-0.8,\i){\i00}}
    \multido{\i=0+1}{9}{\setcounter{cpt}{\i} \put(\i,-0.5){\setcounter{cpt}{\value{cpt}*5} \thecpt}
                       }
    \psplot{0}{9}{5 7 div x mul}
    \put(6.8,1.1){{\small \begin{tabular}{l} quantité \\ d'essence \\(en L)\\ \end{tabular}}}

    \put(0.5,6){{\small \begin{tabular}{l} distance \\ parcourue \\ (en km) \end{tabular}}}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{multicols}

Compléter le tableau ci-dessous avec la donnée de la question (a),
puis vérifier les résultats des questions suivantes à l'aide de ce
tableau de proportionnalité.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{*{7}{|X}|}
    \hline
     Quantité  & & & & & & \\
     d'essence & & & & & & \\
     (en L)   & & & & & & \\
    \hline
    Distance   & & & & & & \\
    parcourue  & & & & & & \\
    (en km)& & & & & & \\
    \hline
\end{tabularx}
\end{center}